治民主，用重刑 - 古德明

治民主，用重刑 - 古德明

十一月上旬，香港眾志秘書長黃之鋒以待罪政治犯之身，要求法庭准許離港，往歐洲踐德國、法國、義大利三國國會之約，控方也不反對，但是，主任裁判官錢禮唯恐對黃之鋒太過「寬大」，一口拒絕，說歐洲之行並不必要。

同時，一個十五歲孩子也因反暴政，被抓上法庭，罪名是「管有適合作非法用途的工具」，而那「工具」無非一支雷射觀星筆，但是，署理總裁判官蘇惠德唯恐罪名還未夠重，改為「有意圖而管有攻擊用武器」，於是重判那孩子入所謂更生中心，刑期約半年。

同時，少女畢慧芳也因反暴政，被抓上法庭，罪狀是在暴亂場所掘起路面磚頭作投擲武器，並以厚紙板在街頭生火。感化官報告建議判處感化，但是，法官練錦鴻唯恐刑罰不重，於是重判她入獄三年零十個月。

《舊唐書》卷五十載：武則天代李唐而有天下，「恐人心動搖，欲以威制」，起用酷吏周興、來俊臣等。這些酷吏望風承旨，專事羅織，害人無數。麟臺正字陳子昂因上書痛言：「（斷獄者）利在殺人，害在平恕，以希人主之旨，以圖榮身之利。」這分明是今日香港不少法官的寫照：對反暴政者，他們以嚴刑峻法為利，而以公平寬恕為害。畢竟中共的意旨清楚不過，斷獄者不好好配合，不要說升職榮身，恐怕連烏紗都保不住。

古德明
電郵 :appledailykoo@gmail.com